眾聞 【毋忘7.21】遭白衣人藤條打背廚師 轟鄧炳強荒謬：8個月無交代調查、無認人 當我是甚麼？

眾聞
【毋忘7.21】遭白衣人藤條打背廚師 轟鄧炳強荒謬：8個月無交代調查、無認人 當我是甚麼？

撰文: 記者張凱傑 | 發佈日期: 21.03.20

說話，或可扭曲對事件的理解；傷痕，卻留下不可磨滅的印記。

元朗白衣人去年7月21日，在無警時分無差別襲撃市民，8個月後只有7人被檢控。警務處處長鄧炳強近日受訪時，這樣說7.21事件：「睇番成件事有好多部分，包括下午已有暴徒打人，有暴徒由外面入元朗噴滅火喉、滅火筒，亦有暴徒在車廂打人」，「有人為了煽動仇恨特登放大某一部分」，稱當日事件很複雜。

當晚先遇襲、被人用藤條打至「背脊開花」的廚師蘇先生，直斥鄧炳強的說法非常荒謬，「有人拿滅火筒之類的事，地鐵站內任何一條片，都在我被人打之後發生。」他遇襲後有報警，但8個月來，警方無安排過認人手續、無人交代過調查進展，令他不禁要問一句：「我對他們來說，算是甚麼？」

7.21被警方說成是有暴徒走入元朗牽引。蘇先生質疑，警方或想重組整件事，試圖用謊言編織新說法，改變大家對7.21的記憶。但，香港人不會忘記。

背腳紅腫睡夢中痛醒 停工兩個多月

24歲的蘇先生在7.21被多人用藤條鞭打背部，留下十多道血痕，當日受傷相片觸目驚心。他在21日晚入院，直至24日才出院，留院三日。他說，當時躺下沒問題，用力按壓會痛，但都要花上兩至三星期，紅腫才慢慢消散。真正最痛的，反而是腫起的腳部，因為被人腳踢、被硬物衝撞，痛楚遠遠超過藤條。他記得，受傷後首星期，根本痛到不想行，晚上11至12時吃了止痛藥睡覺，凌晨4時都會痛醒，要吃多兩粒止痛藥再睡。幸好背部和腳部的傷勢，只屬軟組織受損，不涉及骨折。他由7月21日受傷，到10月1日才正式復工。停工兩個多月，這對於工時長、假期少的廚師來說，生活上很不習慣。

蘇先生7.21遇襲位置。

回想當日遇襲，蘇先生仍然歷歷在目。他憶述，7.21當晚約9時45分在形點商場下班後，一邊行一邊用電話，從社交媒體看見元朗有很多白衣人聚集。5分鐘後，他步出商場往攸田東路及鳳攸東街方向行，附近已有2至3名白衣人，他離遠望到鳳攸北街休憩處有過百名白衣人聚集，說了一句「嘩，真係好多白衫人」後，即有人上前兇他，其中一人出手打他，跟著其他人就加入一齊打。他說，當時無意識要逃走，認為對方打錯人，自己只是剛剛放工。他曾嘗試解釋，但沒人理會。約一分鐘後，他跑走但被人追上，他抱頭倒地被多人拳打腳踢，期間有途人幫口指，他穿著廚房鞋，應是剛下班，相信是打錯人，施襲者才慢慢停手。整個施襲過程約5分鐘。

蘇先生緩緩坐起後，身上的手機、八達通、身分證、鎖匙等個人物品，通通不知所蹤。當刻他不敢隨便向途人借電話報警，因為不知對方背景，擔心是白衣人的同黨，會再度被人打。他步行一段路後，原本想向茶餐廳借電話，當餐廳姐姐知道他要報警後，很大反應，「對方可能怕麻煩」。他於是繼續行，轉到便利店報警。約5分鐘後，一輛巡邏警車和一輛衝鋒車到場，再過2分鐘後，救護車也到場。他形容到場的警員，感覺是知道有事發生，警員對話間亦提及「不只一單報警說有人被人打」，不過未知是針對他被打，還是其他襲撃個案。

蘇先生的背部被藤條鞭打，留下十多道傷痕，花了兩至三星期，紅腫才慢慢消散。受訪者提供圖片

蘇先生的腳部腫起，因為被人腳踢、被硬物衝撞，痛楚遠超過藤條。受訪者提供圖片

蘇先生在7.21晚上9時50分遇襲，到10時25分報警，當時警員仍可在5分鐘左右到場。這與當晚元朗西鐵站的情況大相逕庭。約10時40分起，大批白衣人在車站內集結，並手持木棍等追打市民，包括孕婦、立場新聞記者、Now新聞台攝影師等多人受傷，兩名軍裝警曾到場但調頭走。39分鐘之後，才有近40名警員到場處理，但施襲者已經散去。直至翌日凌晨12時半，大批白衣人強行拉起鐵閘，再次闖入車站追打市民。由晚上10時半至凌晨1時半，三小時內超過2.4萬人次致電999緊急求助，換來的是未能接通、被掛線、甚至「驚就唔好出街」的回覆。

調查8個月 僅7人被檢控

此後，警方被質疑「7.21，唔見人」，未有好好保護市民，7.21事件成為民眾響遍天的怒吼，更是香港的一道傷痕。8個月後，警方稱事件仍然調查中。直至今日，不論警務處或監警會，都沒有針對7.21事件的調查報告。

時任元朗警區助理指揮官游乃強，當晚在現場表示，未有作任何拘捕行動，暫時不能確保在村口的人，有份參與在元朗西鐵站的打鬥。他說：「無論邊個陣營，我都唔見佢哋有揸攻擊性武器。」記者再追問，他再說：「刑事同事落到嚟，係唔見有任何人揸攻擊性武器，我要好明確話畀你聽。」事發3個月後，他被調到負責調查7.21事件的新界北總區刑事總部。

警察公共關係科高級警司江永祥去年12月，接受有線新聞專訪時被問到7.21事件，他叫大家要將畫面拉闊，「是由一班人帶一班示威者入元朗而牽引成件事」，語間多次停頓。他其後在記者會澄清，有關說法是他的觀察，並非調查結論。

8個月以來，警方對7.21有這些說法。

今年3月2日，警務處處長鄧炳強在火炭駿洋邨檢疫中心停車場，交代年結記者會時，被問到7.21的調查進度。他說，元朗西鐵站發生很多事，包括鳳攸路有人被藤條打，在港鐵站有黑衣人用消防喉，後來有些暴徒打地鐵站入面的市民，他們會調查。目前拘捕37人，檢控7人。

鄧炳強近日接受《明報》專訪時，提及警方在7.21事後「逐格逐格看」，認為人手調配、溝通及向公眾解釋方面可做得更好。但稱「睇番成件事有好多部分，包括下午已有暴徒打人，有暴徒由外面入元朗噴滅火喉、滅火筒，亦有暴徒在車廂打人」，認為「有人為了煽動仇恨特登放大某一部分」。

警方報稱去年在15分鐘內，回應新界區緊急求救電話比率達到97.9%，被揭未有計及7.21當晚2.4萬個報案電話。警方在社交專頁稱，不會重複計算同一事件的求助來電，稱「有別有用心的人在網上號召市民一同致電999報案，此舉癱瘓當時999報案中心的熱線」。

2.4萬個來電、一次又一次的緊急呼救，最後變成「別有用心」，也從計算紀錄中消失。

蘇先生批評警方的說法「好荒謬」，8個月以來他從無進行認人手續，也無人交代調查進展。張凱傑攝

受害者二次傷害

作為7.21受害者，對於警方的說法，蘇先生說：「覺得好荒謬」，指有人拿滅火筒之類的事，甚至在地鐵站的任何片段和相片，肯定都在他被人打之後發生。「我在商場外邊，我放工被人打、被白衫人打，是否不屬於7.21事件？我這單算是甚麼？我對他們來說，算是甚麼？」他批評，警方稱有一班人入元朗搞事的說法欠缺理據，「如果你係話白衫人搞事打人，我認同，仲打我添。」

當日報警後，他曾在醫院簡單落口供，直至8月中到位於大埔的新界北總區警察總部，詳細落了正式口供。當時警員解釋一直找不到他，事實上遇襲後，他遺失手機和身分證，補領身分證需時，連帶影響補領電話卡等手續，警方說法也尚算合理。警方其後亦曾致電他一兩次，簡單問一兩條問題，但都是去年的事。近月，警方沒再找他，這8個月以來，他從無進行認人手續，令他質疑究竟有否當他是7.21的受害人，是否當他不存在。

如果沒有好好保護市民是第一重傷害，事後以偏蓋全的說法便是二次傷害，彷彿在受害者的傷口灑鹽。政務司司長張建宗曾就警隊的處理手法向市民致歉，豈料引來多個警員協會「譴責」，及後張建宗改口叫大家不要糾纏721當時他的說法。

蘇先生認為，當叫人不要糾纏，其實已經是二次傷害，「有咩理由我受了傷，一個（指張建宗）叫我唔好理，另一個（指江永祥及鄧炳強說法）就睇我唔到，我都唔知佢哋想點。」他質疑，當權者或想重組整件事，用一堆謊言編織成新說法，改變大家對7.21的記憶，如同洗腦教育。「就好像現在有人說沙士來自香港，但實情是由中國大陸傳入香港，當時內地未有及早通報疫情，讓沙士在香港大爆發。」

身體慢慢復原，傷痕慢慢消退，但記憶從不減退。張凱傑攝

蘇先生居於元朗20多年，也有朋友住在圍村。他認為，每個地方都有不同人，村內亦有規矩，人們不會走入村內搞事，但今次是有人將村內的一套搬出來，令社會難以接受。遇襲後，他沒有特別害怕圍村人，但不會刻意行南邊圍村那邊。

當日情況混亂，加上掩頭保護自己，他坦言不是太認得施襲者的樣貌，但要追究的是警察，因為維持治安是他們的責任，「竟然可以放任一班人咁樣聚集，個個拿著藤條出來做咩？好多相、好多片拍下來，都可以無事？」更甚是：「我被人打完，還可以發生西鐵站的事，這完全是不可理喻，警察責無旁貸。」

由於遺失手機，他入院後與外界資訊脫節兩日。事後他才知道，原來他被人打，只是惡夢的開始，因為西鐵站的大型施襲，才是真正的恐怖。他說，7.21之前警民對峙尚算溫和，社會上仍未有嚴重仇警，但事件卻令仇恨滋長，「因為人們最需要警察的時候，警察選擇了靠邊站，而那一邊，並非代表市民。」

7.21當晚兩名軍裝警員到場後，轉身離開。網上圖片

了解「讚賞公民計劃」

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

推

港共政府一世污點之一

手足好人一世平安

今晚去靜座 座爆個場

呢件事要記一世

當市民係甲由

黑警根叫一d受襲傷者去認 但這些背後受襲 點認? 就等如金行俾人打劫 店員縮哂枱底 點認? 捉金行劫匪都會睇CCTV 但黑警唔會公開片段

不只黑警 港鐵亦一樣 對受傷者一句話交保險公司處理 由保險公司自行聯絡當晚傷者搞第三者保險 但實際從無保 險公司代表聯絡 擺到明係冷處理

佢地根本係一方面冷處理 黑警另一方面就指鹿為馬 用的手法就如同今日支那屈美國係武漢肺炎源頭一鳩樣

鄧炳強淨係會保護藍絲，去飲飲食食，然後比人問就前言不對後語既狗官

on99有人搞事你唔派狗去 ?9 up都有個譜喇痴撚線

黑警諗住謊言講100次就變真

單係查都唔查 當晚著橙色衫的農場佬 打立場新聞記者 有哂片 都未拉人